喺時候要入嚟睇法律

有鑑於好多警察不停搵人搜身，現加同大家一齊睇下第232章 《警隊條例》。大家到時遇到疑似不合理嘅搜查時，可以有所依據，亦可以大聲朗讀條例。

1. 在甚麼情況下，警察可以在公眾地方截停及查問我？我是否必需要回答他們的問題？
根據《警隊條例》（第232章）第54(1)條，警務人員有權截停任何形跡可疑的人，亦可以要求對方出示身分證明文件（香港身分證或護照），並當場把該人扣留一段合理時間，以查問他有否涉嫌在任何時間干犯任何罪行。至於怎樣才是「形跡可疑」，則純粹按照警務人員之主觀判斷而定。話雖如此，警務人員必須有真實懷疑，才會採取行動。

《公安條例》（第245章）第49條容許警務人員以防止、偵察或調查任何罪行之目的，要求任何人出示身分證明文件作查閱。在此情況下，任何人如未能出示身分證明文件，即屬違法。

保持緘默的權利
警務人員有權依照上述條例而向任何人作出查問。但普通法及《香港人權法案條例》（第383章）第8條的第11(2g)條規定，任何人都不可被強迫作出對自己不利的證供或被迫認罪，亦即是說，每個人都有保持緘默的權利。在這項保障下，市民或可拒絕回答警務人員的提問。

2. 在甚麼情況下，警務人員可以在公眾地方截停及向我進行搜身？
根據《警隊條例》（第232章）第54(2)條，警務人員如合理地懷疑某個人已經犯罪、或即將犯罪、或有意圖犯罪，便可截停該人。警務人員可要求該人出示身分證或護照，亦可當場把該人扣留一段合理時間以作出查問。警務人員也可以向該人搜查任何有調查價值的物品。在此情況下，警務人員的合理懷疑必須根據事實情況而作出客觀判斷，例如某人在珠寶店外慌張地等候並手持刀子，便可令警員有合理懷疑。

警方如有合理懷疑在任何車輛內，藏有偷竊或非法得來的物品，便有權截停、搜查及扣留該車輛（《警隊條例》第55條）。

當警方有相當理由相信，任何地方經已進行 / 正在進行 / 即將進行非法集會或暴亂，以及有人曾使用 / 可能使用武器，警方可以在鄰近現場的任何公眾地方截停及搜查任何人士，以確定該人是否干犯相關罪行（《公安條例》（第245章）第33(6)條）。

警務人員不可以向異性進行搜身。 如要向一位女性搜身，而當時沒有女警在場，該女子便應被帶到最就近的警署，由女警為她進行搜身。

根據《警隊條例》 第50(6)條，警務人員可以向任何被捕人士進行搜查，並撿走任何有調查價值的物品。

3. 如果當警方行使截停、查問及搜身的權力時，我拒絕與他們合作，會有甚麼後果？
要視乎警方有沒有合法的理據去採取有關行動（可參閱有關截停、查問及搜身之問答）。如無合法理據，他們便未能妥善履行職務而閣下可拒絕合作；反之，閣下便須與警方合作。當警方執行職務時，襲警、抗拒或故意阻礙警方執行職務（俗稱「阻差辦公」）均屬違法，最高刑罰是監禁兩年。相關法例條文列於《警隊條例》（第232章）第63條及《侵害人身罪條例》（第212章）第36條。

此外，任何 15 歲或以上之香港居民 ，如無合理解釋而未能出示身分證明文件（香港身分證或護照）予警方查核，亦屬違法，可被罰款 5,000 元（《入境條例》（第115章）第17C條 ）。

即使警方已依照合法程序進行查問，閣下仍有權保持緘默而拒絕回答問題（但可能要向警方提供個人姓名及住址）。

4. 如果我不想在公眾地方被警方搜身，可以怎辦？
如果情況許可，警方應盡量在比較隱蔽及僻靜的地方進行搜身。閣下亦可以要求警方在最就近的警署進行搜身。不過，法律賦予警方很大酌情權去決定進行搜身之地點。若警方有理由堅持在公眾地方進行搜身（如他們懷疑閣下藏有武器），閣下不能反對。

5.在甚麼情況下，警方可以進入我的住宅或辦公室搜查？警方是否一定要得到「搜查令」才可採取行動？如果我不讓他們進入，會有甚麼後果？警方是否可以在單位內撿走任何物品？
進入處所 / 單位搜查之權力
若警方持有裁判官發出的手令（又稱搜查令），他們可進入任何單位進行搜查。警方須以宣誓方式向裁判官提出證據，證明他們有理由懷疑在某建築物或地方內，藏有任何有調查價值的物品。在持有手令下，警方可於必要時破門入屋，亦可於進行搜查時扣留任何可能持有或控制可疑物品的人，避免該人阻礙搜查（《警隊條例》（第232章）第50(7)條）。

如警方有理由相信任何須予逮捕的人已經身處有關單位內，他們有權在沒有手令下進入任該單位進行搜查。

除上述之外，警方無權進入私人地方，除非他們事先取得業主或佔用人之同意。

拒絕讓警方進入的後果
如警方只是詢問可否容許他們進入單位，閣下可以拒絕。但是，若他們持有裁判官發出的手令，或有理由相信任何須予逮捕的人已經身處單位內，閣下便必須合作。否則，閣下會犯下抗拒或阻礙警方執行職務之罪行（即「阻差辦公」），警方亦可能會強行破門入屋。

沒收物品之權力
搜查令的條文中可能會授權警方檢走單位內之某些物品 。此外，當警方在單位內拘捕任何人後，他們亦可撿走任何在該人身上或單位內搜出而有調查價值的物品。

6.警方可以在甚麼情況下拘捕我？他們是否要先取得拘捕令才可作出拘捕？
警方可根據裁判官發出的手令 / 拘捕令（參閱《裁判官條例》（第227章）第31、72、73及74條）去拘捕一個人。舉例，如被告缺席法庭審訊，裁判官便可發出拘捕令。

但警方不一定要持有拘捕令才可進行拘捕。根據《警隊條例》（第232章）第50(1)條，如警方合理地懷疑某人已經犯案，他們便可拘捕該人。警方必須根據現場的客觀事實情況而作出判斷， 但他們毋須在當時確定該人觸犯哪一條法例，已可作出拘捕。

7. 在被捕時，我有甚麼權利可以保護自己？
首先，警務人員需要在拘捕當時告知閣下被捕原因，否則有關拘捕並不合法。但如閣下嘗試逃走，或以其他方式令警務人員未能當場講出拘捕原因，他們便可能在拘捕後才告知閣下被捕原因。

在被捕後，閣下有權保持緘默，而警務人員會用以下的警誡詞來警誡閣下：「唔係事必要你講，除非你想講，但你所講的一切都會記錄下來，並可能成為呈堂證供。」，在此情況下，閣下有權選擇是否回答警務人員的問題（但仍須提供閣下的姓名及住址）。

《刑事訴訟程序條例》（第221章）第101A條列明，作出拘捕的人可使用合理武力，甚麼為之「合理武力」須視乎情況而定。舉例，為防止被捕人逃走，警務人員可以向該人使用手銬或施行其他管束方式。《警隊條例》（第232章）第50(2)條亦容許警務人員使用一切必須的辦法，以拘捕任何強行抗拒逮捕或企圖逃避逮捕的人。

8.當我被扣留在警署內及被警方盤問期間，我有甚麼權利可以保護自己？在落口供時，我是否必定要回答警方每一條問題？
被扣留人之權利列明在一份「羈留人士通知書」中，這份文件會展示於警署會面室的顯眼位置。警方必須在進行問話前向羈留人士解釋有關權利，並將此文件的副本給予該人。羈留人士的部分重要權利包括：
通知家人或朋友被扣留之情況；
諮詢法律意見（除非諮詢過程會對警方之調查造成不合理延誤或引致司法不公）；
要求申請保釋；
獲供應食物飲料，並在有需要時獲得醫療協助。

因應情況所需，盤問過程可能會被錄影。警方錄取口供前，必須警誡閣下（請參閱第7條問答）。閣下有權保持緘默，因而可選擇是否回答問題，亦可要求先諮詢法律意見才決定是否回答，及要求律師陪同落口供。如果閣下回答警方任何問題，所有問答將會被寫下來而成為會面/問話紀錄（亦稱為「警誡供詞」）。盤問完畢後，警方必須給予閣下一份口供副本。

9.如果我被扣留在警署內，如何可以去找律師? 如果我無錢聘請律師，我可否在這個階段申請取得免費法律服務？
閣下可以向警方索取一份律師名單，他們有責任提供這份名單，並容許閣下致電有關律師（除非這安排會嚴重阻礙他們之調查）。但免費法律服務不能在這階段提供，法律援助及當值律師服務只會在閣下被正式落案起訴及被帶往法庭提訊時，才可供申請。

以上的內容希望能夠幫到大家。今晚出去散步的話，如有需要，可以試下聯絡議員，班警察會冷靜好多。有咩不足，識法律嘅巴打幫忙補充下。大家加油，因為驚而唔去，就正中班警察下懷。

Source：
社區法網(CLIC)由香港大學法律及資訊科技研究中心承辦，並由香港特區政府律政司撥款。

push

多謝巴打 我save低先

2. 在甚麼情況下，警務人員可以在公眾地方截停及向我進行搜身？
根據《警隊條例》（第232章）第54(2)條，警務人員如合理地懷疑某個人已經犯罪、或即將犯罪、或有意圖犯罪，便可截停該人。警務人員可要求該人出示身分證或護照，亦可當場把該人扣留一段合理時間以作出查問。警務人員也可以向該人搜查任何有調查價值的物品。在此情況下，警務人員的合理懷疑必須根據事實情況而作出客觀判斷，例如某人在珠寶店外慌張地等候並手持刀子，便可令警員有合理懷疑。

告班警察非法禁錮啦痴線

港鐵帶袋仲唔合理，暴動喎，有袋嘅點會唔可疑，渣多你一個人，你咬佢食咩

push等更多人睇到

渣:只係警民合作，佢地合作遵重警員命令罰企示眾姐

可以睇埋呢個post

律師：警察無權隨意搜身 市民拍片保護自己

推

警方無權隨意搜身，必須基於合理懷疑。警方無權進入私人地方，除非他們事先取得業主或佔用人之同意。

唔好意思，我想問下如果係現場全程帶口罩，會唔會照有機會比佢告到非法集會？
咁嘅話，帶口罩實際有咩效用？
打算去散步但真係好擔心。

警方絕對唔可以單單因為喺現場全程帶口罩，而告你非法集會。最多只可以用呢個理由去搜查你。無宵禁，我喉嚨痛帶口罩，咁啱喺附近散步，係無問題。唔好被班警察嚇到

不可不推

可唔可以印出嚟讀畀犬聽

當然可以，大家加油，出入平安

香港有冇台灣果條妨礙名譽架

長夜漫漫，大家有需要記得拎出黎睇